\chapter{Transformation}
\label{ch:trans}

In diesem Kapitel sollen die Überlegungen und der Prozess der Bytecode Transformation
auf Basis der Resultate aus dem Analyse Prozess vorgestellt werden. Es wird zunächst 
auf die Beschaffung der nötigen Informationen eingegangen, um im Anschluss die Regeln,
nach denen Bytecode generiert oder manipuliert wird, zu erläutert.

Ziel der Transformation ist es zum einen an den Grenzen der Bubble Konvertierungen zwischen den
originalen und den optimierten Typen in den Sourcecode einzufügen. Zum anderen müssen
markierte \textit{Use}s in entsprechende optimierte Versionen umgewandelt werden. 

\section{Lokale Variablen}
\label{sec:locals}

\subsection{Optimierte Variablen}

Um originale lokale Variablen im Bytecode nicht mit den optimierten Versionen zu 
überschreiben, wurde eine Abbildung geschaffen, die jeder lokalen Variable ein Tupel 
zuweist: $l \rightarrow (L,l')$, wobei $l$ die originale lokale, $L$ ein Label und 
$l'$ die optimierte Variable für das Label $L$ darstellt. So ist sichergestellt, dass
optimierte und die entsprechende originale Referenz in zwei verschiedenen Lokalen 
geführt werden. Darüber hinaus ist diese Trennung wichtig, da die JVM 
lokale Variablen typisiert, und dadurch nicht an verschiedenen Stellen der Methode 
unterschiedliche Typen in derselben lokalen Variable gespeichert werden können.

\subsection{Variablen zu Value Numbers}

Da der IR mit den beinhalteten \textit{value number}s eine Abstraktion des eigentlichen Bytecodes
darstellt, fehlt auch jeglicher Bezug zu den eigentlichen lokalen Variablen, die von
einer spezifischen \textit{value number} dargestellt werden. Zusätzlich muss für die \textit{Definition}
einer Instruktion das \texttt{STORE} (schreibt die auf dem Stack liegende Referenz in 
die gegebene lokale Variable) und für alle \textit{Use}s entsprechende \texttt{LOAD}s (liest die 
gegebene lokale Variable) im Bytecode lokalisiert werden. Diese Informationen sind nötig,
da im Falle von Optimierungen, die für die entsprechende Instruktion erzeugt werden, 
die optimierten statt die originalen Referenzen geladen werden müssen.

Diese Informationen werden in der \texttt{InstructionNode} gehalten. Beim Erzeugen 
eines solchen Objekts wird in der \texttt{InstructionNodeFactory} zum einen versucht
die lokalen Variablen zu den verwendeten \textit{value number}s zu erschließen, und zum anderen auf die  
Position im Bytecode zu schließen, an der die entsprechenden Werte auf den Stack gelegt 
werden.

Der IR, der aus einer class-Datei erzeugt wird, besitzt ein privates Feld \texttt{localMap}
vom Typ \texttt{com.ibm.wala.ssa.IR.SSA2LocalMap}, welches in ihrer einzigen Implementierung
(der \texttt{com.ibm.wala.ssa.SSABuilder.SSA2LocalMap}) eine private Methode mit 
Signatur \texttt{int[] findLocalsForValueNumber(int, int)} besitzt. Diese Methode gibt für eine gegebenen 
Bytecode Index und \textit{value number} alle möglichen lokalen Variablen für diese \textit{value number} 
an der gegebenen Stelle zurück. Um diese Methode trotz aller Zugriffsbeschränkungen 
aufzurufen, wurde eine Methode in \textit{Groovy} geschrieben. Beim Suchen nach lokalen 
Variablen muss zwischen \textit{value number}s als \textit{Definition} 
und als \textit{Use} unterschieden werden. Das folgende Beispiel beschreibt das Problem bei 
\textit{Definitionen}:

\begin{figure}[H]
	\begin{lstlisting}[language=Bytecode]
		INVOKEVIRTUAL org/example/SomeType.f()I // index 1
		ISTORE 5								// index 2
	\end{lstlisting}
	\caption{Lokale Variable für Definition}
\end{figure}

Die lokale Variable der \textit{Definition} der \texttt{INVOKEVIRTUAL} Instruktion ist zum
Zeitpunkt des Methodenaufrufs noch nicht bekannt. Erst im Index 2 wird dieser Wert der 
lokalen Variablen 5 zugewiesen.

Um nun die Stellen zu finden, an denen Variablen auf den Stack gelegt oder vom Stack 
gepoppt werden, wurde eine einfache Stacksimulation eingeführt, wie sie in Algorithmus
\ref{alg:stack} zu sehen ist.

\begin{algorithm}[H]
	\caption{Simulation des Stacks}\label{alg:stack}
	\begin{algorithmic}[1]
		\STATE $size \gets$ Höhe des Stacks zum Zeitpunkt der Instruktion 
		\STATE $index \gets$ Index der betroffenen Referenz innerhalb des Stacks
		\STATE $bcIndex \gets$ Bytecode Index der betroffenen Instruktion
		\WHILE {\texttt{$actBlock$.getPredNodes() $= 1$}}
			\STATE \texttt{$actBlock \gets callGraph$.getBlockFor($bcIndex$)}

			\WHILE {\texttt{$bcIndex > actBlock$.getFirstInstructionIndex()}}
				\STATE $bcIndex \gets bcIndex - 1$
				\STATE $instruction \gets instructions[bcIndex]$
				\IF{\texttt{$instruction$.getPushedCount() $ > 0$}}
					\STATE $size \gets size - 1$
					\IF {index == size}
						\RETURN $bcIndex$ 
					\ENDIF
				\ENDIF
				\STATE \texttt{$size \gets size + instruction$.getPoppedCount()}
			\ENDWHILE	
		\ENDWHILE
		\RETURN $-1$ // kein Index gefunden
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Dieser Algorithmus funktioniert für \textit{Definitionen}, also das Suchen von \texttt{STORE}
Instruktionen, ähnlich. Der Unterschied liegt dabei ausschließlich im Inkrementieren 
(statt Dekrementieren) der $bcIndex$ Variable und dem umgekehrten Verhalten beim 
\textit{push} bzw. \textit{pop} von Werten auf bzw. vom Stack.

Die Informationen werden in dem entsprechenden \texttt{InstructionNode} Objekt
gespeichert. Zu diesem Zweck besitzt dieser Typ drei Abbildungen ($\mathbb{N} \rightarrow 
\mathbb{N}$), die zum Zeitpunkt der Erstellung befüllt werden:

\begin{description}
	\item [\texttt{localMap}] bildet eine \textit{value number} auf eine lokale Variable ab.
	\item [\texttt{loadMap}] bildet eine lokale Variable auf einen Bytecode Index ab, an 
	dem diese Variable auf den Stack geladen wurde.
	\item [\texttt{storeMap}] bildet eine lokale Variable auf einen Bytecode Index ab, an
	dem \texttt{STORE} die Referenz in die entsprechende Variable schreibt.
\end{description} 

\section{Bytecode Generierung}

Die Generierung von neuem Bytecode und die Manipulation von bestehendem wird von einer Instanz der
Klasse \texttt{MethodTransformer} vorgenommen. Als Eingabe dient eine Instanz vom Typ 
\texttt{TransformationInfo}, welche auf einem \texttt{AnalysisResult} basiert, und 
Informationen über die verwendeten lokalen Variablen zur Verfügung stellt. Die Informationen
sind die verwendeten Variablen und die Abbildung von originalen Lokalen zu optimierten.

Anhand der \texttt{TransformationInfo} werden sowohl Konvertierungen wie auch Optimierungen zu dem bestehenden
Bytecode hinzugefügt. Eine Konvertierung beschreibt dabei eine Transformation von einem originalen 
zu einem optimierten Typ bzw. die von einem optimierten Typ zu einem originalen Typ. Eine Optimierung 
hingegen ersetzt eine Instruktion mit einer optimierten Variante. Diese Mechanismen sollen in dem 
folgenden Abschnitt vorgestellt werden.

\subsection{Informationen des TypeLabels}
\label{ssec:infoLabel}

Um Optimierungen und Konvertierungen auf bestimmten Typen umzusetzen werden verschiedene 
Informationen benötigt. Diese setzen sich zusammen aus:

\begin{itemize}
	\item Wie der optimierte Type heißt,
	\item Wie ein optimierter Typ aus einem originalen erzeugt wird,
	\item Wie die Signatur einer optimierten Variante einer Methode aussieht.
\end{itemize} 


Diese Informationen werden über die \texttt{TypeLabel} \textit{Definitionen} dem System zur Verfügung gestellt.
Zu diesem Zweck enthält das \texttt{TypeLabel} Interface, zusätzlich zu denen in \ref{sssec:typeLabel} 
vorgestellten, die folgenden Methoden: 

\begin{description}
	\item[\texttt{getOptimizedType():Class<?>}] gibt ein \texttt{Class} Objekt des optimierten Typs zurück
	\item[\texttt{getOriginalType():Class<?>}] gibt ein \texttt{Class} Objekt des originalen Typs zurück
	\item[\texttt{getCreationMethodName():String}] definiert den Namen der statischen Methode innerhalb des
	optimierten Typs, die ein neues Objekt des optimierten Typs erzeugt.
	\item[\texttt{getToOriginalMethodName():String}] definiert den Namen einer Methode, die auf einem Objekt
	des optimierten Typen aufgerufen werden kann, um eine äquivalente Instanz des originalen Typen
	zu erzeugen.
	\item[\texttt{getReturnType(MethodReference):Class<?>}] gibt den Rückgabe Typ der gegebenen 
	Methode im optimierten Typ zurück. Der Typ wird als \texttt{String} Repräsentation in der internen JVM Form zurückgegeben.
	(Beispiel: \texttt{Ljava/lang/String;})
	\item[\texttt{getParams(MethodReference}:String] gibt die Parameter der gegebenen Methode im optimierten
	Typ zurück. Die Parameter werden konkateniert und umgeben mit einfachen Klammern 
	beschrieben. Die Typen der Parameter werden als interne JVM Form angegeben (Beispiel: (\texttt{II})).
\end{description}

\subsection{Konvertierung}

Konvertierungen dienen der Kompatibilität zwischen Code innerhalb und außerhalb der "Bubble". 
Dabei betreffen diese ausschließlich Referenzen im Datenflussgraphen. Formal lässt sich dieser
Vorgang wie folgt beschreiben. Die Funktion $label:E \rightarrow L$, wobei $L$ die Menge aller in dem
System vorhandenen Label ist. $E = R$ $\cup$ $I$ weist jedem Knoten eine Label Markierung zu. Ein Knoten
ohne Markierung bekommt das Label \textit{KEIN\_LABEL} zugewiesen. Bei der Entscheidung, ob 
zwischen einer Instruktion $i$ und einer Referenz $r$ eine Konvertierung nötig ist, sind zwei 
Entscheidungen zu treffen:

\begin{enumerate}
	\item Handelt es sich bei der Instruktion um eine \textit{labelable} Instruktion.
	\item Ist die Kante eine \textit{Definition} ($i \rightarrow r$) - oder eine \textit{Use} 
	($r \rightarrow i$) Kante innerhalb des Graphen.
\end{enumerate} 

Kann die betrachtete Instruktion ohnehin nicht mit einem Label markiert werden, so
muss nur die Referenz betrachtet werden, und wenn $label(r) \neq$ \textit{KEIN\_LABEL} 
gilt, dann muss eine Konvertierung an dieser Kante eingeführt werden. 

Handelt es sich bei der Instruktion allerdings um eine \textit{labelable} Instruktion, so trifft die Methode
\texttt{boolean needsConversationTo(Label)} (s. Algorithmus \ref{alg:nct}) des Objekts, auf den die 
Kante zeigt, die Entscheidung, ob eine Konvertierung nötig ist.    


\begin{algorithm}[H]
	\caption{needsConversationTo(Label)}\label{alg:nct}
	\begin{algorithmic}[1]
		\IF{\texttt{isSameLabel(label)}}
			\RETURN \texttt{false}
		\ENDIF
		\IF{\texttt{label} $\neq$ \texttt{null}}
			\RETURN $not$ \texttt{label.compatibleWith(this.label)}
		\ELSE
			\RETURN $not$ \texttt{this.label.compatibleWith(null)}
		\ENDIF 
	\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Konvertierungen werden von Instanzen vom Typ \texttt{Converter} durchgeführt. Dabei wird 
zwischen \textit{Definition}s-
und \textit{Use}-Konvertierungen unterschieden, für die jeweils eigene Implementierungen der \texttt{Converter} 
Schnittstelle existieren. Der \texttt{Converter} nutzt das \textit{Visitor} Muster, welches
für die einzelnen Instruktionsknoten implementiert wurde. Die jeweiligen \textit{visit}-Methoden erstellen  
auf der zur Verfügung gestellten \texttt{ConversionPatchFactory} die Shrike Patch Objekte, um die Bytecode 
Manipulationen durchzuführen. 

Die \texttt{ConversionPatchFactory} dient einerseits der Erstellung von Shrike Patch 
Objekten und andererseits dem Hinzufügen dieser
in den Bytecode der aktuell verarbeiteten Methode. Zusätzlich muss bei der Instanziierung eines Objektes 
angegeben werden für welche Konvertierung diese Factory verwendet wird. Zu diesem Zweck verwendet der Typ zwei 
Attribute vom Typ \texttt{TypeLabel}:

\begin{description}
	\item[\texttt{from}] - Der Typ den ein Objekt vor der Konvertierung besitzt.
	\item[\texttt{to}] - Der Typ in den ein Objekt konvertiert werden soll.
\end{description}

Die Methoden, die zum Erzeugen eines Patches zur Verfügung stehen, sind die folgenden:

\begin{description}
	\item{\texttt{createConversationAtStart(local)}} erstellt eine Konvertierung am Anfang der Methode
	für die gegebene lokale Variable.
	\item{\texttt{createConversationAfter(local, bcIndex)}} erstellt eine Konvertierung nach dem gegebenen
	Bytecode Index für die gegebene lokale Variable. Die Variablen Angabe kann auch weggelassen werden, 
	dann wird der konvertierte Wert nicht in die entsprechende optimierte Variable gespeichert.
	\item{\texttt{createConversationBefore(local, bcIndex)}} erstellt eine Konvertierung vor dem gegebenen
	Bytecode Index für die gegebene lokale Variable. Die Variablen Angabe kann auch weggelassen werden, 
	dann wird der konvertierte Wert nicht in die entsprechende optimierte Variable gespeichert.
\end{description}

Soll eine Konvertierung für eine \textit{Definition} ohne eine gegebene lokale Variable durchgeführt werden, so 
wird ausschließlich ein Methodenaufruf zur Konvertierung zum bzw. vom optimierten Typ aufgerufen. Wird eine 
lokale Variable angegeben, so wird zunächst die Referenz auf dem Stack mittels der \texttt{DUP} Anweisung 
verdoppelt. Nach dem Aufruf der Konvertierungs-Methode wird die optimierte Referenz in die entsprechende 
optimierte Variable gespeichert. Konvertierungen, die am Anfang der Methode durchgeführt werden (was 
ausschließlich Konvertierungen der Übergabeparameter betrifft), verhalten sich genauso wie 
Konvertierungen denen eine Variable mitgegeben wurde. Der Unterschied besteht darin, dass anstatt der 
\texttt{DUP} Anweisung ein \texttt{LOAD} für die entsprechende Variable verwendet wird, damit die 
Referenz für den Methodenaufruf verwendet wird.

Wird eine Konvertierung für einen \textit{Use} benötigt, bevor die originale Referenz verwendet wird, muss
sie in den originalen Type umgewandelt werden. Daher wird an der Stelle, nachdem 
die betroffene Referenz auf den Stack gelegt worden ist der Methodenaufruf zum 
Umwandeln in den originalen Typ eingefügt. Ist die lokale Variable 
allerdings bekannt, wird die \texttt{LOAD} Instruktion, die die originale Variable 
lädt durch das Laden der optimierten Variable ersetzt, um diese danach in einen originalen Typ zu konvertieren. 

\subsection{Optimierung}

Für jede \textit{labelable} Node wird, wenn sie mit einem Label markiert ist, eine Optimierung durchgeführt. 
Dafür sind drei Schritte notwendig. Primäres Ziel der Optimierungstransformation ist 
es, die originalen Methodenaufrufe durch die Optimierten zu 
ersetzen. Wie in \ref{subs:conventions} beschrieben, wird für eine Methoden Optimierung immer derselbe Name 
angenommen. In jedem Fall wird zunächst der Typ des Empfänger-Objekts auf den des optimierten Typ gesetzt. 
Ist für die Parameter Liste im optimierten Typ keine Alternative angegeben, wird diejenige der originalen 
Methode verwendet. Der Rückgabe Typ wird ebenfalls durch das \textit{Typelabel} bestimmt. So wird das Ziel der 
\texttt{INVOKE} Instruktion auf den optimierten Typ gesetzt.

Zum Aufruf der Methode auf der optimierten Referenz, muss diese anstelle der originalen Referenz, zum
Zeitpunkt des Methoden Aufrufs auf dem Stack vorhanden sein. Darüber hinaus müssen, wenn es sich bei den 
Parametern um gelabelte Referenzen handelt, auch die optimierten Parameter Referenzen statt der originalen 
auf dem Stack liegen. Daher müssen für optimierte Referenzen die \texttt{LOAD} Anweisungen, die die Referenzen
für den Methodenaufruf auf den Stack legen, die optimierte Variablen laden.

Ist der Rückgabewert eines optimierten Methodenaufrufs ebenfalls markiert, und wird durch eine 
\texttt{STORE} Anweisung in einer Variable gespeichert, so muss die Anweisung die optimierte Referenz 
in die entsprechende optimierte Variable speichern. Folglich wird die entsprechende Anweisung 
(wenn die Methode als \textit{producing} definiert ist) durch eine \texttt{STORE} Anweisung ersetzt, die 
die zurückgegebene Referenz in die entsprechende optimierte Variable speichert.

\section{Schwierigkeiten}

\subsection{Innere Archive (JARs)}

Für das Lesen und Verarbeiten von Klassen eines gegebenen Programms bietet WALAs Shrike Projekt die Klasse
\texttt{OfflineInstrumenter} an. Diese Klasse erwartet eine JAR Datei, und ermöglicht daraufhin
eine Iteration über alle Klassen innerhalb dieses Archivs. 

Befinden sich nun Klassen dieser Anwendung verpackt in einem Archiv innerhalb dieses Archivs,
ist es dem \texttt{OfflineInstrumenter} nicht möglich, diese Klassen zu laden und damit auch zu verarbeiten. 
Daher ist das System nicht in der Lage Klassen, die nicht innerhalb des zu verarbeitenden Java-Archivs zu finden 
sind, zu verarbeiten.

\subsection{Typisierung von generiertem Bytecode} 

Seit Java 6 können in \textit{class} Dateien sogenannte \textit{Stack Map Frames}
verwendet werden, welche die Typisierung des Bytecodes dieser Klasse verifizieren.
Diese \texttt{Stack Map Frames} dienen der Erfassung, welche lokale Variable oder 
Stack Position zu welchem Zeitpunkt der Ausführung, welchen Typ enthält.

Ab der Version 7 der JVM sind diese Frames nicht mehr optional sondern zwingend. 
Der von Shrike generierte Bytecode verpasst es allerdings diese Stack Map Frames
für den neu generierten Code anzupassen. Dadurch lässt sich das generierte Programm 
nur mit dem JVM Flag \textit{-noverify} starten, welches die Typ Verifikation 
unterdrückt.
